\selectlanguage{french}
% Remerciements / Acknowledgements
%
%  Grâce aux remerciements, l'auteur attire l'attention du lecteur
% sur l'aide que certaines personnes lui ont apportée, sur leurs
% conseils ou sur toute autre forme de contribution lors de la
% réalisation de son mémoire. Le cas échéant, c'est dans cette section
% que le candidat doit témoigner sa reconnaissance à son directeur de
% recherche, aux organismes dispensateurs de subventions ou aux
% entreprises qui lui ont accordé des bourses ou des fonds de
% recherche.
\ifthenelse{\equal{\Langue}{english}}{
	\chapter*{ACKNOWLEDGEMENTS}\thispagestyle{headings}
	\addcontentsline{toc}{compteur}{ACKNOWLEDGEMENTS}
}{
	\chapter*{REMERCIEMENTS}\thispagestyle{headings}
	\addcontentsline{toc}{compteur}{REMERCIEMENTS}
}
%
Je tiens tout d'abord à remercier spécialement ma femme Marie-Pier pour son support, sa compréhension et son amour sans faille. 
Je veux aussi remercier Edmond et Simone de s'être occupés de me changer les idées lorsque j'étais en dehors de l'école et pour leur compréhension quand leur papa devait vraiment travailler. 

Pour avoir cru en moi et pour m'avoir offert tous les conseils et le support qu'ils pouvaient m'offrir, je voudrais remercier Jason R. Tavares et Martine Dubé. 
Pour ses conseils quand est venu le temps de parler de mélanges de polymères et de diffusion, merci à Nick Virgilio. 
Merci à Marie-Claude Heuzey pour notre collaboration pour le cours Matériaux polymères. 
Merci à Bruno Blais et à David Vidal pour les discussions du midi et pour leurs réponses à mes questions de modélisation. 

Merci à tous mes collègues de laboratoire à Polytechnique: Wendell pour son éternelle bonne humeur, Hamed pour les parties d'échecs, Faezeh qui sait voir le meilleur côté des gens, Simon pour avoir amené plus de Linux au bureau, Alessio pour sa curiosité, Charles et Mélanie pour les compétitions de pâtisseries, Martin, Christina, Sergio, Alice, Somayeh, Ulrich.

Merci aussi à mes collègues hors Polytechnique: Vincent Rohart, Laurent Cormier, Louis-Charles Forcier, Nicolas Côté, Corentin Bobet, Félix Lessard, Adrien Métafiot. 

Merci à tous le personnel de support du département de génie chimique: Daniel et Matthieu pour leurs innombrables services, Martine et Gino pour leur bonne humeur contagieuse, Claire, Richard, Sébastien, Anic, Robert, Alexandre, Carmen, Brigitte. 

Merci aussi à Serge Plamondon et Nabil Mazeghrane de l'ÉTS. 

Je veux remercier Brigitte Defoort, Guy Larnac et Philippe Briant d'ArianeGroup pour avoir cru en ce projet ainsi que pour le temps et le financement qu'ils y ont consacrés. 

Je tiens finalement à remercier Mme Danièle Dumais et la Fondation Polytechnique pour la bourse Neil R. Mitchell \& Danièle Dumais. 
